\documentclass{predmet}

\begin{document}

\chapter{BI-MLO}

TODO: zdroje - edux, prednášky BI-MLO

\section{Základní pojmy}

\begin{description}
	\item[Prvotní výrok] je jednoduchá oznamovací věta, u které má smysl se ptát, zda je či není pravdivá. Prvotní výroky označujeme tiskacími písmeny $A,B,...$, kterým říkáme prvotní formule.
	\item[Pravdivostní ohodnocení $v$] je zobrazení z množiny prvotních výroků do množiny $\{0,1\}$. Pokud pro prvotní výrok $A$ platí $v(A) = 1$, řekneme, že výrok $A$ je pravdivý při ohodnocení $v$. Pokud platí $v(A) = 0$, řekneme, že je nepravdivý při ohodnocení $v$.
\end{description}

\section{TO-BI-SPOL-1}

\textit{Výroková logika - pravdivostní tabulky, disjunktivní a konjunktivní normální tvary, universální systém logických spojek, logický důsledek a jeho ověření. Booleova algebra (jazyk, vlastnosti, uspořádání, příklady, věta o izomorfismu).}

\subsection{Pravdivostní tabulky}

TODO

\subsection{Disjunktivní a konjunktivní normální tvary}

\textbf{Definice:} Formule je v \textbf{disjunktivní normálním tvaru DNT}, pokud je mintermem nebo disjunkcí mintermů, např. $(A\wedge B)\vee(\neg A \wedge C)$.

\textbf{Definice:} Formule je v \textbf{úplném disjunktivním normální tvaru}, jestliže je v DNT a ve všech mintermech se vyskytují stejné prvotní formule. Neboli právě když je každý implikant minterm. Např. $(A\wedge B  \wedge C)\vee(A\wedge B  \wedge \neg C)\vee(\neg A \wedge B \wedge C)\vee(\neg A \wedge \neg B \wedge C)$.

\textbf{Definice:} Formule je v \textbf{konjunktivním normálním tvaru KNT}, pokud je klauzulí nebo konjunkcí několika klauzulí, např. $(B \vee \neg C) \wedge (A \vee C)$.

\textbf{Definice:} Formule je v \textbf{úplném konjunktivním normálním tvaru}, jestli je v KNT a ve všech klauzulích se vyskytují stejné prvotní formule. Neboli právě když každá klauzule je maxterm. Např. $(A \vee B \vee \neg C) \wedge (A \vee B \vee C)$.

\subsection{Universální systém logických spojek}

\textbf{Definice:} Množina logických spojek tvoří universální systém, právě když ke každé formuli
existuje logicky ekvivalentní formule, která obsahuje spojky z této množiny.

\textbf{Příklad:} Tyto množiny spojek tvoří universální systémy: $\{\neg, \vee\}$, $\{\neg, \wedge\}$, $\{\neg, \Rightarrow\}$.

TODO: dôkaz

\subsection{Logický důsledek a jeho ověření}

\textbf{Definice:} Formule $B$ je \textbf{logickým důsledkem} formule $A$, právě když pro každé ohodnocení
$v$, pro které $v(A) = 1$, je i $v(B) = 1$. Píšeme $A \vDash B$. Říkáme též $B$ vyplývá z $A$.

\textbf{Příklad:} TODO

TODO: jeho ověření

\subsection{Booleova algebra (jazyk, vlastnosti, uspořádání, příklady, věta o izomorfismu)}

\textbf{Definice:} Teorie Booleových algeber je v jazyce $L = \{+,\cdot,',0,1,=\}$, kde průsek $\cdot$ a spojení $+$ jsou binární funkce, doplněk $'$ je unárni funkce, nejmenší prvek $0$ a největší prvek $1$ jsou konstanty, $=$ je binární predikát rovnosti.

TODO: zákony

TODO: vlastnosti

\textbf{Definice:} \textbf{Uspořádání} na Booleově algebře definujeme takto:
\begin{align*}
x \leq y \quad &\text{právě tehdy, když} \quad x + y = y \\
&\text{právě tehdy, když} \quad x \cdot y = x
\end{align*}

TODO: příklady

\textbf{Věta:} Každá konečná Booleova algebra $S$ je isomorfní s Booleovou algebrou $P(A)$, kde $A$ je množina atomů $S$. Booleova algebra má $2^m$ prvků, kde $m$ je počet atomů.

\section{TO-BI-SPOL-2}

\textit{Predikátová logika - jazyk, interpretace, pravdivost formulí, logický důsledek a jeho ověření, teorie a její modely, např. uspořádání.}


\section{Ostatní pojmy}

TODO: to čo nie je priamo, ani nepriamo, vyžadované tématickými okruhmi.

\end{document}
